姚松炎：從政初衷未改變

姚松炎：從政初衷未改變

港聞

姚松炎指雖被DQ議席，但從政初衷並無改變；圖為姚2016年宣誓立會議員情況。

被DQ近半年的姚松炎依舊從容不迫，就像宣誓案判決當日他仍能微笑面對，「20、30年後回顧，過去短短一年發生嘅大事，必然係香港民主運動一個轉捩點」。6名議員被DQ，東北13人入獄，以及雙學三子判囚等，他說連串打壓揭示威權時代已降臨，但有幸成為主角之一，帶領民主運動繼續走下去。

抽絲剝繭踢爆謊言

一切偶然都是命運安排，姚松炎如此形容自己過去一年的經歷。他說，宣誓案是偶發事件，其後觸發DQ、追討薪津及補選等，環環相扣，推動他順着軌迹而行，「政治最吸引人嘅地方，就係難以預測結果，無論向好定向壞」。訪問時，他正跟民主黨袁海文及民協馮檢基一同參與九龍西補選初選，提早由功能組別轉戰地區直選。

姚松炎原是中文大學副教授兼研究所副所長，去年參選立法會，攻破建制派票倉，成為首名民主派奪得建測規園界議席，因宣誓時加插「為香港可持續發展服務」等字句，被政府入稟DQ，喪失議席兼遭追討數百萬元訟費和薪津，「如果為利益從政，一定覺得好唔抵。如果因利益而揀呢條路，最後你會因利益而走向貪腐」。

他從政的初衷，這一年都沒有改變，就是向年輕一代示範，從政其實可以「好好玩」。

由橫洲發展、城市規劃到單車友善政策，在立法會9個月，他抽絲剝繭的議政手法，踢爆很多謊言，如審議港鐵沙中綫追加8.5億元撥款，當中逾5億元涉「價格調整準備金」，惟與合約不符，揭發審計漏洞，「示範一種新嘅議政方法，就連『淺藍』，都會覺得係出路」。

遺憾議會生涯太短，謊言太多。被DQ這半年，一地兩檢、修改《議事規則》等重要議題，姚松炎從沒缺席，唯獨基建工程超支和城市規劃，「未能當面質詢官員，冇機會揭破謊言，喺外面做唔到呢個效果」。

縱然未來前路崎嶇黑暗，但他仍然樂觀，相信民主派終有一天取得立法會過半議席，「多個民調顯示，越年輕越支持民主，30、40年後就係佢哋支持民主派」。

他常教學生要放遠目光，「你將你嘅眼光放幾長，就能夠調節你對未來嘅樂觀度」，政治一天都嫌長，但偏偏要鬥長命，「如果你眼光越短，就越緊張勝負」。正如韓國於1980年發生的光州事件，直至今天才初現平反曙光，「政治事件動輒用上30年時間，𠵱家一、兩日發生嘅事，其實無足掛齒」。

■記者王家文

相關新聞
劉小麗：再攰都繼續堅持
港聞 5小時前

2017年風雲人物 曾俊華居首
港聞 5小時前

梁國雄籲港人勿再分化「中共吹我哋唔脹」
港聞 5小時前